<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="app_name">BAF CORONA INFO</string>
    <string name="title_activity_main">MainActivity</string>
    <!-- Strings used for fragments for navigation -->
    <string name="first_fragment_label">First Fragment</string>
    <string name="second_fragment_label">Second Fragment</string>
    <string name="next">Next</string>
    <string name="previous">Previous</string>
    <string name="no_internet_connection">Hello No Internet</string>

    <string name="loading">Loading...</string>
    <string name="hello_first_fragment">Hello first fragment</string>
    <string name="hello_second_fragment">Hello second fragment. Arg: %1$s</string>
    <string name="bottom_text">                                 FREE SHALL WE KEEP THE SKY OF BANGLADESH                         </string>
    <string name="mapbox_access_token">pk.eyJ1IjoiYWxpLW1ic3R1LWljdCIsImEiOiJja2Nxa3BpdHQwaDR5MnFtZ2U0ZjFlamQ2In0.n_kdLBox5bym8mE-kCYKpA</string>
    <string name="password_text">To access this section of app user need authentication from Air HQ, Please cantact with BAF Comm Unit</string>
    <string name="success_story_head">একজন বিমানসেনার করােনা জয়ের যুদ্ধ</string>
    <string name="corona_direction_head_1" >ভূমিকা,ভাইরাস বিস্তার,লক্ষণ সমূহ</string>
    <string name="corona_direction_head_2" >প্রতিরোধ ব্যবস্থা</string>
    <string name="corona_direction_head_3" >বহির্দেশ ভ্রমন</string>
    <string name="corona_direction_head_4" >কোয়ারেন্টিন</string>
    <string name="corona_direction_head_5" >স্বাস্থ্য সেবা প্রদানকরী ব্যক্তিবর্গের জন্য করণীয়</string>
    <string name="corona_direction_body_5" >স্বাস্থ্য সেবা প্রদানকরী ব্যক্তিবর্গের জন্য করণীয়ঃ\n\n

ক।        করোনা সংক্রমন জনিত সন্দেহভজন ব্যক্তিকে পরীক্ষা/চিকিৎসা প্রদান করার সময় মুখে মাস্ক ও হাতে গ্লাভস পরিধান করতে হবে।\n\n
খ।	সংক্রমনের উপসর্গ/লক্ষন যুক্ত ব্যক্তিকে পরীক্ষা/চিকিৎসা প্রদান করার সময় উপযুক্ত 		PPE (personal protective eqpt)পরিধান করতে হবে। \n\n
গ।	সংক্রমন প্রতিরোধের সাধারণ নিয়মাবলী মেনে চলতে হবে।	\n\n

উপসংহার।	  এবারের করোনা ভাইরাসটি (SARS-Cov-2) নতুন ধরনের। তাই এর কোন টিকা বা ভ্যাকসিন অদ্যাবধি আবিস্কার হয়নি এবং এমন কোন চিকিৎসা নেই যা এ রোগ নিশ্চিতভাবে নিরাময় করতে পারে। তবে প্রতিরোধ বিষয়ে নিয়মিত প্রেষনা প্রদান ব্যাপকভাবে এই রোগের বিস্তার সীমিত রাখতে সক্ষম। যে সকল ক্ষেত্রে রোগীদের স্বাস্থ্যের অবনতি ঘটবে তাদেরকে সিএমএইচ/হাসপাতালে চিকিৎসা সেবা দেওয়া হবে।
</string>
    <string name="corona_direction_body_4" >কোয়ারেন্টিন।  \n\n
কোয়ারেন্টিন সংক্রান্ত নিুলিখিত নিয়মাবলী মেনে চলা আবশ্যকঃ\n\n
ক।	ঘাঁটি/ইউনিটের বাহিরে বসবাসরত বিবা সদস্যগণকে কর্মস্থলে যোগদানের পূর্বে ০৭ দিন কোয়ারেন্টিন সম্পন্ন 	করতে হবে।\n\n
খ।	ছুটি, অস্থায়ী কর্তব্য, সংযুক্তি, প্রশিক্ষণ ইত্যাদি কারনে আবাসিক/স্টেশন এলাকার বাহিরে যাওয়ার পূর্বে এবং প্রত্যাবর্তন শেষে  সকল বি বা সদস্যগণ সর্বপ্রথম সংশ্লিষ্ট এমআই রুমে রিপোর্ট করবেন।\n\n
গ।	কেবলমাত্র করোনা উপসর্গহীন ব্যক্তিবর্গ উপরোক্ত কারণে কর্মস্থল ত্যাগ করতে পারবেন।\n\n
ঘ।	প্রত্যাবর্তনকৃত যে সকল বি বা সদস্যগণের মধ্যে কোন উপসর্গ পাওয়া যাবে না তাদেরকে নিুলিখিত ভাবে 	কোয়ারেন্টিন এ রাখতে হবেঃ\n\n
(১)	ছুটি, অস্থায়ী কর্তব্য, সংযুক্তি ইত্যাদি হতে আগত ঘাঁটির ভিতরে পরিবারের সাথে বহিঃর্বাসকারী বি বা সদস্যগণ নিজ নিজ বাসায় ০৭ দিন হোম কোয়ারেন্টিনে থাকবেন। আন্তঃবাস সদস্যগণ এবং ঘাঁটির 	বাহিরে বহিঃর্বাসকারী বি বা সদস্যগণ স্ব-স্ব মেসে/তাদের জন্য নির্ধারিত আলাদা অংশে/কক্ষে ০৭ দিন কোয়ারেন্টিনে থাকবেন।\n\n
(২)	বিমান বাহিনীর এয়ারক্রাফ্ট/যানবাহন ব্যবহার করে আগত ব্যক্তিবর্গের মধ্যে স্বাস্থ্য পরীক্ষায় কোন 	রকম শারীরিক অসুস্থতা পরিলক্ষিত না হলে অর্থাৎ উক্ত ব্যক্তি সম্পূর্ণভাবে সুস্থ থাকলে কোয়ারেন্টিন ব্যতিরেকে কর্মস্থলে যোগদান করবেন।	 	\n\n
ঙ।	প্রত্যাবর্তনকৃত যে সকল বি বা সদস্যগণের মধ্যে জ্বর, কাশি/সর্দি, গলা ব্যাথা, শ্বাস-কষ্ট ইত্যাদি 	উপসর্গ পাওয়া যাবে তাদেরকে করোনা চিকিৎসা কেন্দ্রে স্থানান্তর করে চিকিৎসা প্রদান করতে হবে।\n\n
</string>
    <string name="corona_direction_body_3" >বহির্দেশ ভ্রমন	\n\n
ক।	অতি জরুরি প্রয়োজন ব্যতিত সকল বহির্দেশ ভ্রমন নিরুৎসাহিত করা হয়েছে।\n\n
খ।	বহির্দেশ হতে প্রত্যাবর্তনকারী সশস্ত্র বাহিনীর সকল সদস্যকে প্রাথমিক স্বাস্থ্য ঝুঁকি মূল্যায়নের জন্য বিমান বন্দর হতে সরাসরি ঢাকা সিএমএইচ এ রিপোর্ট করতে হবে।\n\n
গ।	রোগের লক্ষন নির্ণিত হলে সিএমএইচ/ করোনা চিকিৎসা কেন্দ্রে ভর্তি করা হবে।\n\n
ঘ।	বিদেশ গমনের প্রাক্কালে এবং প্রত্যাবর্তনের পর ১৪ দিন কোয়ারেন্টিন সম্পন্ন করতে 	হবে।	\n\n
</string>
    <string name="corona_direction_body_1" >ভূমিকা \n\n
 বিশ্বের বিভিন্ন দেশের মত বাংলাদেশেও করোনা ভাইরাস (COVID-19) এর প্রকোপ দেখা দিয়েছে। বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থা করোনা ভাইরাসের সংক্রমনকে জনস্বাস্থ্যের জন্য জরুরি অবস্থা ঘোষনা করেছে এবং সকল দেশকে সতর্ক থাকার জন্য অনুরোধ করেছে। এরই ধারাবাহিকতায় সামরিক চিকিৎসা সার্ভিস মহাপরিদপ্তরের নিদের্শনাক্রমে বাংলাদেশ বিমান বাহিনীর চিকিৎসা পরিদপ্তর সময় সময় সংশ্লিষ্ট বিষয়ে প্রয়োজনীয় দিকনির্দেশনা প্রদান করে আসছে।

\n\n
 করোনা ভাইরাস প্রধানত নিুোক্তভাবে ছড়ায়ঃ\n\n

	ক।	বাতাসে কাশি ও হাঁচির মাধ্যমে।\n\n
	খ।	নিকট স্পর্শ যেমন করমর্দন করা, আলিঙ্গন করা।\n\n
	গ।	ভাইরাস বহন করে এমন কিছু স্পর্শ করে হাত না ধুয়ে মুখ, নাক ও চোখ স্পর্শ করা।

\n\n
করোনা ভাইরাস সংক্রমণের প্রধান লক্ষণসমূহ নিুরূপঃ\n\n
	ক।	জ্বর\n\n
	খ।	শুকনো কাশি/সর্দি\n\n
	গ।	গলা ব্যাথা\n\n
	ঘ।	শ্বাস-কষ্ট</string>

    <string name="corona_direction_body_2" >প্রতিরোধ ব্যবস্থা\n\n
বাংলাদেশ বিমান বাহিনীর ঘাঁটি/ইউনিট এবং আবাসিক এলাকায় করোনা ভাইরাস সংক্রমন প্রতিহতে সতর্কতা হিসেবে নিুবর্ণিত প্রতিরোধমূলক পদক্ষেপ গ্রহণ করা যেতে পারেঃ\n\n
ক।	বাহির থেকে এসে, রোগীর শুশ্রষা করে, খাবার খাওয়া ও খাবার প্রস্তুত করার আগে ও পরে, টয়লেট ব্যবহার 	করার পর সাবান-পানি বা হ্যান্ড সেনিটাইজার দ্বারা ভালভাবে হাত ধৌত করা।\n\n
খ।	হাঁচি বা কাশির সময় টিস্যু পেপার বা পরিস্কার কাপড় দিয়ে মুখ ঢাকা। \n\n
গ।	টিস্যু বা পরিস্কার কাপড় না থাকলে জামার হাতা ব্যবহার করতে হবে। হাঁচি বা কাশির পর তা ভালভাবে ধুয়ে ফেলা। \n\n
ঘ।	অপরিস্কার হাত দিয়ে চোখ, নাক ও মুখমন্ডল (T zone) স্পর্শ করা থেকে বিরত থাকা। পুনরায় ব্যবহার 	করার পূর্বে ব্যবহৃত ন্যাপকিন/রুমাল ভালভাবে জীবানুমুক্ত করে ব্যবহার করতে হবে। তবে এসকল ক্ষেত্রে শুধুমাত্র 	একবার ব্যবহারযোগ্য (Disposable) ন্যাপকিন/টিস্যু ব্যবহার করাই শ্রেয় এবং ব্যবহারের পর টিস্যু পেপার, ময়লা ফেলার নির্দিষ্ট স্থানে ফেলতে হবে।\n\n
ঙ।	প্রয়োজন ছাড়া ঘরের বাহিরে না যাওয়া। \n\n
চ।	যতটা সম্ভব জনবহুল এলাকা এড়িয়ে চলা। দুই জনের বেশী একসাথে না চলা, একা চলাফেরা করা উত্তম। \n\n
ছ।	গণপরিবহণ পরিহার করা।\n\n
জ।	ঘরের বাহিরে বেশি সময় অবস্থান পরিহার করা।\n\n
ঝ।	বাহিরের খাবার যথাসম্ভব পরিহার করা।	\n\n
ঞ।	ঘরের জানালা, দরজা খোলা রেখে বাতাস চলমান রাখা।\n\n
ট।	ঠান্ডা বা ফ্লু আক্রান্ত ব্যক্তির সংস্পর্শ এড়িয়ে চলা।\n\n
ঠ।	মাংস, ডিম এবং সব্জি খুব ভালভাবে সিদ্ধ করে রান্না করা।\n\n
ড।	প্রতিদিন কমপক্ষে ৩০ মিনিট ব্যায়াম করা যেতে পারে, কারণ ব্যায়াম করলে শরীরের রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা বৃদ্ধি পায়।\n\n
ঢ।	ঘন ঘন পানি বা তরল জাতীয় খাবার খাওয়া।\n\n
ণ।	প্রচুর পরিমানে ভিটামিন সি সমৃদ্ধ মৌসুমী  ফল-মূল খাওয়া এবং কাঁচা ফল-মূল খাওয়ার পূর্বে ভালভাবে ধৌত করা।\n\n
ত।	সর্দি-কাশি, জ্বর, মাথা-ব্যাথা, শ্বাসকষ্ট ইত্যাদি লক্ষণ দেখা দিলে নিকটস্থ হাসপাতালে চিকিৎসকের পরামর্শ নিতে হবে এবং এমতাবস্থায় বাজার, মসজিদ ইত্যাদি জনসমাগম স্থলে না যাওয়া।\n\n
থ।	নিয়মিত সংস্পর্শে আসা দ্রব্য সামগ্রী যেমন কী বোর্ড, দরজার হাতল, টয়লেট সীট ইত্যাদি পরিস্কার করা।\n\n
দ।	আবাসিক/স্টেশন এলাকার বাহিরে না যাওয়া এবং জরুরি প্রয়োজন ছাড়া ছুটি সীমিত রাখা।\n\n
ধ।	সভা, বিভিন্ন অনুষ্ঠানাদি, একত্রে খেলাধুলা যেমন গল্ফ ফুটবল ইত্যাদি কার্যক্রমে অংশ গ্রহণ নিরুৎসাহিত করা।\n\n
ন।  সকল অবস্থায় মাস্ক ব্যবহার অপরিহার্য।\n\n
ল। হাত ধোয়ার জন্য হ্যান্ড সেনিটাইজার ব্যবহার করা অত্যাবশ্যক নয়। সাবান ব্যবহার করে নিয়মিত হাত
ধোয়া আবশ্যক।
</string>

</resources>
