<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="app_name">BAF CORONA INFO</string>
    <string name="title_activity_main">MainActivity</string>
    <!-- Strings used for fragments for navigation -->
    <string name="first_fragment_label">First Fragment</string>
    <string name="second_fragment_label">Second Fragment</string>
    <string name="next">Next</string>
    <string name="previous">Previous</string>
    <string name="no_internet_connection">Hello No Internet</string>

    <string name="loading">Loading...</string>
    <string name="hello_first_fragment">Hello first fragment</string>
    <string name="hello_second_fragment">Hello second fragment. Arg: %1$s</string>
    <string name="bottom_text">                                 FREE SHALL WE KEEP THE SKY OF BANGLADESH                         </string>
    <string name="mapbox_access_token">pk.eyJ1IjoiYWxpLW1ic3R1LWljdCIsImEiOiJja2Nxa3BpdHQwaDR5MnFtZ2U0ZjFlamQ2In0.n_kdLBox5bym8mE-kCYKpA</string>
    <string name="password_text">To access this section of app user need authentication from Air HQ, Please cantact with BAF Comm Unit</string>
    <string name="success_story" >

১। ছােটবেলা থেকেই আমি কিছুটা ডানপিটে স্বভাবের। দিগন্ত জোড়া ধান ক্ষেতের ফাঁকে দলবেঁধে ছুটে বেড়ানাে, কিংবা বর্ষায় গ্রামের পাশে বয়ে যাওয়া ছােট্ট নদীতে গাছের মগডাল থেকে ঝাঁপিয়ে পড়া অথবা শরতের আকাশে ঘুড়ি উড়িয়ে দুরন্তপনা করে মায়ের বকুনি খাওয়া- আর এভাবেই কেটেছে আমার শৈশব ও কৈশাের। স্কুলে যখন বীরশ্রেষ্ঠ ফ্লাইট লেফটেন্যান্ট মতিউর রহমান আর সার্জেন্ট জহুরুল হকের গল্প শুনতাম তখন কল্পনায় মত্ত হয়ে ভাবতাম যদি আমিও পারতাম দেশের স্বাধীনতা রক্ষায় তাদের মতাে গর্বিত একজন হতে। আর এ চাওয়াটা জোরালাে ছিল বলেই একদিন স্বপ্ন পূরণের সুযােগ এসে যায়। ভর্তি পরীক্ষায় উত্তীর্ণ হয়ে সুযােগ পেয়ে যাই বাংলাদেশ বিমান বাহিনীর একজন গর্বিত সদস্য হওয়ার। কঠোর পরিশ্রম আর সুশৃঙ্খল সামরিক রীতিতে সেই ডানপিটে আমিই ধীরে ধীরে হয়ে উঠি একজন পরিপূর্ণ বিমানসেনা। শিরায়, ধমনীতে বইতে থাকে এক ইস্পাত দৃঢ় সংকল্প “বাংলার আকাশ রাখিব মুক্ত”।

২। সম্প্রতি মধ্য আফ্রিকা প্রজাতন্ত্র (সেন্ট্রাল আফ্রিকান রিপাবলিক)- এ জাতিসংঘ শান্তিরক্ষা মিশনে বাংলাদেশ বিমান বাহিনীর ১২৫ জন সদস্য বিশিষ্ট একটি আর্মড হেলিকপ্টার কন্টিনজেন্ট মােতায়েন করা হয়। জাতিসংঘ শান্তিরক্ষার এ কন্টিনজেন্টের একজন গর্বিত সদস্য হিসেবে আমিও মনােনীত হই। একদিকে চ্যালেঞ্জ, আরেকদিকে বিশ্বকে জানার দূর্নিবার সুযােগ- এমনটিই তাে আমি চেয়েছিলাম। কিন্তু আমার সেই চাওয়ায় বাঁধ সাধে ভয়াল করােনা ভাইরাস। গত ১০ মে ২০২০ তারিখে মেডিকেল টেস্টে আমি সহ মোট ৩৯ জনের করােনা পজিটিভ সনাক্ত হয়। এক অজানা আতংক আর অনিশ্চিত ভবিষ্যতের আশংকায় একদম মুষড়ে পড়ি। ঠিক তখনই সুযােগ হয় প্রিয় বিমান বাহিনীকে নতুন করে জানার। করােনা সনাক্ত হওয়ার পর প্রাথমিকভাবে চিকিৎসার জন্য সিএমএইচ - এ নেওয়ার কথা থাকলেও পরবর্তীতে উর্ধ্বতন কর্তৃপক্ষের সিদ্ধান্ত অনুযায়ী ঢাকা শাহীন কলেজে অতি দ্রুত একটি অস্থায়ী করােনা হাসপাতাল তৈরি করে সেখানে স্বল্প থেকে মাঝারি লক্ষণযুক্ত আমি সহ মােট ২৯ জনকে চিকিৎসা দেয়ার ব্যবস্থা করা হয়। এতে প্রাথমিকভাবে আমাদের মনােবল কিছুটা হলেও ভেঙ্গে পড়ে। কারণ চিকিৎসা দেয়ার মতাে কোন গতানুগতিক ব্যবস্থা সেখানে ছিল না। কিন্তু পরবর্তীতে বাংলাদেশ বিমান বাহিনী আমাদের জন্য যা করেছে তা ছিল এক কথায় অকল্পনীয়। আমাদের উর্ধ্বতন কর্মকর্তারা পরম স্নেহ ও মানবিকতায় আমাদের পাশে এসে দাঁড়ায়। করণীয় ও বর্জনীয় বিষয়গুলাে সম্পর্কে মাননীয় বিমান বাহিনী প্রধানসহ সকল সংশ্লিষ্ট কর্মকর্তাগণ, ডাক্তার, চিকিৎসা সহকারীগণ সার্বক্ষণিক আমাদেরকে দিক নির্দেশনা প্রদান করতে থাকেন। তখন পরিস্থিতি পাল্টে যেতে থাকে আর শুরু হয় অন্য রকম এক যুদ্ধ- \'করােনা জয়ের যুদ্ধ\' ।

৩। আমাদের প্রতিটি সকাল শুরু হতো গরম পানি দিয়ে গড়গড়া করে (শাহীন কলেজে গরম পানির ব্যবস্থা না থাকলেও অতি দ্রুত সকলের জন্য গরম পানির ব্যবস্থা করা হয়)। নাস্তা খেয়ে কালােজিরা এবং মধু সহযােগে বিশেষ পাচন খাওয়া শেষে সকাল ১০ টায় নিয়ম করে আধা ঘন্টা রােদ পােহানাে। এছাড়া, প্রতি বেলায় খাবারের সাথে দেওয়া হতো লেবুসহ ভিটামিন সি যুক্ত অন্যান্য ফলফলাদি। প্রতিদিন খাবারের তালিকায় থাকত মাছ, মাংস, দুধসহ অন্যান্য পুষ্টিসমৃদ্ধ খাবার। দু’জন চিকিৎসা সহকারী এবং একজন পিয়ন সার্বক্ষনিকভাবে আমাদের সেবায় নিয়ােজিত ছিল। চিকিৎসকদের পরামর্শ অনুযায়ী নির্দিষ্ট সময়ে তারা পৌঁছে দিত আমাদের প্রয়ােজনীয় ঔষধ। আমাদের দেখভাল করায় তাদের আন্তরিকতা ছিল মুগ্ধ করার মত। মনে পড়ে, করােনা মনিটরিং সেল থেকে কর্মকর্তাদের ফোন আসত- কেমন আছেন অাপনারা? গড়গড়া করেছেন তাে? ঠিকমত নাস্তা খেয়েছেন? কিছু লাগবে কিনা ইত্যাদি ইত্যাদি।

8। এরই মাঝে আমাদের বিনােদনের জন্য টিভি, ওয়াইফাই, ক্যারাম, দাবা, লুডু ইত্যাদির ব্যবস্থা করা হয়। প্রতিবেলা খাবার শেষে আমাদের ব্যবহৃত ডিসপােজেবল থালা বাসন সহ আনুষাঙ্গিক জিনিসপত্রাদি পুড়িয়ে ফেলা হত যাতে করে এগুলাে থেকে কোন সংক্রমণ ছড়িয়ে না পড়ে। মনে পড়ে, আমাদের কোন অসুবিধার কথা কর্মকর্তাদেরকে বলার সাথে সাথে দ্রুততম সময়ে সমাধান হয়ে যেত। যদিও শাহীন কলেজ, বাশার ঘাঁটি থেকে খানিকটা দূরে তারপরও সেখানে আমাদের জন্য সব ধরণের আনুষাঙ্গিক সুযােগ সুবিধার ব্যবস্থা করা হয়। এছাড়াও, মাননীয় বিমান বাহিনী প্রধানের বিভিন্ন দিক নির্দেশনামূলক উপদেশ কন্টিনজেন্ট কমান্ডার আমাদেরকে প্রদান করতেন যা আমাদের মানসিক শক্তি হিসেবে কাজ করতো। এই দুর্যোগের মধ্যেও কন্টিনজেন্ট কমান্ডার সার্বক্ষনিক আমাদের শারীরিক অবস্থার খোঁজ- খবর রাখতেন এবং যে কোন সমস্যা দ্রুত সমাধানের চেষ্টা করতেন। তদপুরি তিনি আমাদের পরিবারেরও খোঁজ- খবর রাখতেন। ওভারসীজ এয়ার অপারেশন্স পরিদপ্তরের পরিচালক আমাদের নিয়মিত খবর রাখতেন। কন্টিনজেন্টের উপ- অধিনায়ক আমাদের সব রকমের সুযােগ-সুবিধাগুলাে নিশ্চিত করতেন এবং কন্টিনজেন্টের ভারপ্রাপ্ত কর্মকর্তা (প্রশাসনিক) মাঝে- মধ্যেই আমাদের জন্য লেবুসহ বিভিন্ন ধরণের পুষ্টিকর খাবার পাঠাতেন। কন্টিনজেন্টের চিকিৎসকরা আমাদের এখানে এসে নিরাপদ দূরত্বে থেকে করােনাভাইরাস প্রতিরােধে করণীয় বিষয়াদি সম্পর্কে বিভিন্ন উপদেশ প্রদান করতেন। উপরন্ত এয়ার অধিনায়ক এবং অধিনায়ক প্রশাসনিক শাখা, বি বা ঘাঁটি বাশার আমাদের স্বাস্থ্যের খোঁজ- খবর নিতেন এবং যে কোন সমস্যা সমাধানে তাৎক্ষনিক ব্যবস্থা গ্রহণ করতেন। এসব করতে গিয়ে সংশ্লিষ্ট সকলকে কতটা পরিশ্রম করতে হয়েছে তা এখন অনুধাবন করতে পারি। তাদের উপদেশ ও প্রয়ােজনীয় দিক-নির্দেশনায় ঐ প্রতিকূল অবস্থার মধ্যেও আমরা কখনাে মনােবল হারাইনি। বিমান বাহিনীর উর্ধ্বতন কর্মকর্তাদের পরম স্নেহ ও ভালবাসায় আমাদের বুকটা গর্বে ভরে উঠতাে এবং নিজেকে ধন্য মনে হতাে বিমান বাহিনীর একজন সদস্য হিসেবে।

৫। এভাবেই মােট ১৪ দিন অতিক্রান্ত হবার পর আবারও অমাদের সবার করােনা টেস্ট করা হয়। পরপর দুই টেস্টেই ফলাফল আসে নেগেটিভ। আমাদের সবার মাঝে বয়ে যায় খুশির বন্যা। এরই মাঝে আসে ঈদ। ঈদের আনন্দের সাথে আমাদের এই খুশির সংবাদ পরিবারের সবার মাঝে বয়ে আনে এক অভূতপূর্ব আনন্দ আর পরিতৃপ্তি। সৃষ্টিকর্তার পরম মহিমা আর বাংলাদেশ বিমান বাহিনীর সকলের সর্বাত্নক চেষ্টায় অতি দ্রুত করােনামুক্ত হয়ে বিমান বাহিনী আর্মড হেলিকপ্টার কন্টিনজেন্টের অংশ হয়ে আমি এখন মধ্য আফ্রিকা প্রজাতন্ত্রে শান্তিরক্ষী হিসাবে নিয়ােজিত আছি। আজ আমার চোখে আনন্দের অশ্রু। আমি আজ করােনা মুক্ত। মহান আল্লাহর কাছে জানাই লক্ষ কোটি শুকরিয়া। প্রিয় বিমান বাহিনীর প্রতি কৃতজ্ঞতা প্রকাশের ভাষা আমার জানা নেই। করােনা আক্রান্ত হবার পর থেকে চিকিৎসা, খাওয়া - দাওয়া, সব ধরণের প্রশাসনিক সুবিধা প্রদানসহ প্রতিটি ক্ষেত্রে সকলের যে অকৃত্রিম ভালবাসা ও সহযোগীতা পেয়েছি তা আমার আগামী দিনগুলাে চলার পথের পাথেয় হয়ে থাকবে। এখন প্রিয় বিমান বাহিনীর প্রতি আমার ভালবাসা আর দায়িত্ব বেড়ে গেছে বহুগুণ।

৬। করােনা জয়ের গল্প তো শেষ হল এবার শুরু হলাে বিশ্ব শান্তিরক্ষার পালা। প্রিয় মাতৃভূমি আর বিমান বাহিনীর পতাকাকে নিয়ে যেতে হবে দূরে বহুদূরে। আজ মাথা উঁচু করে বলতে চাই আমি বীরশ্রেষ্ঠ ফ্লাইট লেফটেন্যান্ট মতিউর রহমান এবং সার্জেন্ট জহুরুল হকের উত্তরসুরি। আমি বিমানসেনা- আমি দমবার পাত্র নই, আমার দৃষ্টি দিগন্তের নীল সীমানায়। আমরা একদিন ছড়িয়ে পড়বাে নক্ষত্র থেকে নক্ষত্রে- এ স্বপ্নেই বিভাের আমি। পরিশেষে আমি আমাদের সকলের পক্ষ থেকে মাননীয় বিমান বাহিনী প্রধান, বি বা ঘাঁটি বাশার এর এয়ার অধিনায়ক, অধিনায়ক প্রশাসনিক শাখা, চিকিৎসক ও চিকিৎসা সহকারীগণ, করােনা মনিটরিং সেলের সদস্যসহ সংশ্লিষ্ট সকলের প্রতি কৃতজ্ঞতা ও ধন্যবাদ জ্ঞাপন করছি। আর বিশেষভাবে কৃতজ্ঞতা প্রকাশ করছি আমাদের কন্টিনজেন্ট কমান্ডার ও কন্টিনজেন্ট- এর অন্যান্য কর্মকর্তাদের প্রতি। সুদূর মধ্য আফ্রিকা প্রজাতন্ত্রে এসে এখনও তারা আমাদের প্রতি যেভাবে খেয়াল রাখছেন তা সত্যিই প্রশংসার দাবিদার। মহান আল্লাহ তায়ালা আমাদের সকলের সহায় হোন।

আনোয়ার পারভেজ
সার্জেন্ট
বাংলাদেশ বিমান বাহিনী
তারিখঃ ৩০ জুন ২০২০ খ্রী</string>
    <string name="success_story_head">একজন বিমানসেনার করােনা জয়ের যুদ্ধ</string>
</resources>
